%
% Halaman Abstrak
%
% @author  Andreas Febrian
% @version 1.00
%

\chapter*{Abstrak}

\vspace*{0.2cm}

\noindent \begin{tabular}{l l p{10cm}}
	Nama&: & \penulis \\
	Program Studi&: & \program \\
	Judul&: & \judul \\
\end{tabular} \\ 

\vspace*{1cm}

Dua konstituen dalam kalimat yang memiliki relasi semantik terhubung oleh tautan dependensi. Jarak dan panjang tautan dependensi tersebut dapat digunakan untuk meninjau tingkat kerumitan sebuah kalimat terkait proses memori kerja. Konsep ini tengah berkembang pesat dalam kajian sintaksis dan linguistik transdisipliner. Dalam bahasa Indonesia, penelitian berdasarkan teori dependensi dilakukan terbatas pada pembuatan perangkat komputasional untuk pengolahan bahasa secara digital. Bahasa Indonesia memiliki urutan kata bebas yang mengakibatkan pertukaran posisi antara konstituen atau bahkan klausa mungkin tidak banyak berpengaruh terhadap makna. Oleh karena itu, penutur dapat menghasilkan ujaran yang sangat bervariasi. Karakter ini menimbulkan asumsi adanya perbedaan yang signifikan antara bahasa Indonesia ragam tulis dan lisan. Salah satunya adalah kecenderungan ujaran spontan memanfaatkan kalimat pendek dengan mereduksi kata serta pergeseran dari aturan tata bahasa terkait posisi linear dalam kalimat. Hal ini berkaitan dengan hipotesis bahwa bahasa manusia akan mendekatkan kata-kata yang memiliki relasi semantik sebagaimana dirangkum dalam hipotesis pengurangan panjang (\textit{Dependency Length Minimization} atau DLM) dan jarak dependensi (\textit{Dependency Distance Minimization} atau DDM). Penelitian ini menggunakan pendekatan kuantitatif dan kualitatif dalam melihat panjang dan jarak dependensi pada tataran kalimat dalam bahasa Indonesia. Dengan menggunakan korpus data ragam tulis dan lisan, luaran penelitian mengindikasikan perbedaan signifikan antara kedua ragam serta perbedaan tipe konstruksi kalimat yang mungkin menjadi keunikan masing-masing ragam. Terdapat juga beberapa bukti bagaimana tata bahasa Indonesia diterapkan dengan lebih baik pada konteks yang lebih formal untuk mendukung hipotesis tersebut. Hasil penelitian ini dapat dikembangkan dalam upaya untuk memahami hubungan kompleksitas sintaktis dengan tuntutan kognisi manusia.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Kata Kunci: 
\newline
\noindent Dependensi, Sintaksis, Bahasa Indonesia, Kognisi Manusia, Efisiensi Bahasa

\newpage